【DSE】「死亡之科」口試擬改校本評核 精簡聆聽及綜合能力卷

《蘋果》製圖

教育局早前因應新高中學制推行10年，成立學校課程檢討專責小組，檢討學校課程架構和評估方法。《星島日報》引述消息報道，專責小組正就有「死亡之科」之稱的中學文憑試中文科，研究精簡課程方式，初步認為中文科口試與「聆聽及綜合能力」2卷可精簡，惟小組不建議不設考核，認為納入校本評核是較恰當做法。專責小組預定今年7月發表諮詢文件，年底向教育局提交報告。

中學文憑試設立後，當局過去已兩度精簡中文科考試，2014年曾改革說話能力的考核方式，取消「朗讀」只保留「口語溝通」；2016年再合併聆聽及綜合能力2卷，改為現時4卷考核方式。考評局前局長唐創時2017年離任前，早已公開「放風」提倡進一步精簡文憑試中文科評核方式，建議集中考核學生母語讀寫能力，而會話和聆聽能力則倡改為校本評核。

《星島》引述消息報道，指學校課程檢討專責小組傾向再精簡口試與「聆聽及綜合能力」2卷，但說話能力始終屬中文科學習範疇，不應不設考核，或建議改為校本評核。小組據報建議同時簡化中文科現有校本評核部份，目前學生需於新聞與報道、文化專題探討等選修單元「10選2」，惟小組傾向改為只須選修1個單元，並以當中的口頭簡報或小組討論部份，用作代替口試的校本評核。惟具體細節仍有待課程發展議會相關委員會研究。

報道又指，教育局內部曾研究過文憑試的考試運作模式，質疑中文科口試缺乏成本效益。按今屆文應試數據，中文口試需在8個上課天的傍晚時間，徵用28間中學設超過60個試場，亦涉及人手接近1,000人，耗費相當數量資源。

另外，專責小組據報傾向不修訂數學科課程，但就建議重新定義數學科課程大綱內的「非基礎部份」為選修單元。小組認為，目前學生即使只修讀數學科課程大綱的「基礎部份」，足以在文憑試考獲第四級，重新定義課程後，教師更可因材施教。報道引述消息強調，課程大綱及考核方式均不會改變，不涉變相推行「半科制」，不構成標籤效應。

大陸化

中文最死亡嘅卷係閱讀理解喎

校本評核好on9

標準不一之餘仲要拉公開試分數

你老母SBA

SBA係極麻煩又最嘥時間

真係唔明搞sba做乜，哂時間又唔公平
有啲會提哂水，有啲就跟足規矩

朗讀cut幾好
但中化oral part a睇題目再鳩up幾好玩

而家已經改到好撚淺啦
仲想點

本身中學既野搬上大學教
就黎弱智都入到u

明明口試及格率比閱讀寫作高多了

無錯, 明明口語、聆聽同綜合可以拉返分

只係一個畀教畜更大權力去打壓唔鍾意嘅學生嘅改變

中文口試不嬲同中文水平冇關，明恰鳩毒撚囉好冇，寧願其他卷整返難啲好過留個卷四喺到

你講句野都口疾疾咁點叫中文好呀 連表達自己都做唔到

對住幾條友講十幾分鐘野都驚?

梁啟超中文好唔好啊
再講，你平時對答流利得體，唔代表你考埋佢啲濕鳩題目時可以好快組織到啲句子，尤其係有好多人考試都會特別緊張，然後緊張又影響到組織

SBA咪等班有錢仔平時慢慢train到高分

遷就講唔正廣東話嘅支那人？

on9 口試先係拎分 閱讀卷又要諗班仆街要咩答案
垃圾卷

九成遷就蝗蟲

小組好多時都要鬥搶，對答流利但唔夠人惡都係死

你考「中文口試」嘅時候講嗰啲有幾多成係日常生活真係會講嘅中文？有幾多成係真係跟返你平日種說話方式？